.. title: ¿Cómo entender la sustentabilidad?
.. slug: sustentabilidad
.. date: 2019-01-15 10:16:20 UTC-03:00
.. tags: sustentabilidad, economía, psicología
.. link: 
.. description: 
.. author: klets
.. tags: sust

¿Qué somos?
___________

Somos un evento consciente más allá de lo que implica estar vivo. No sólo respondemos al estímulo sino que lo posponemos y lo cuestionamos, como un animal con hambre buscamos llevar a cabo la cadena de acciones que nos lleva a saciar nuestro apetito, pero a diferencia de estos, elegimos y descubrimos posibilidades, nos envenenamos y aprendemos de nuestros errores; sí, se ha dicho que somos racionales porque construimos -y destruimos- con causa o mejor dicho con sentido, aunque ese sentido cada vez es menos común, cada vez más lejos de significar y de tener razón para lo colectivo y lo cotidiano: un acelerador de partículas, el sistema financiero, la política de las naciones y entre las naciones. Sin duda esto ha requerido de una gran comunicación, consensos, acuerdos, intercambios, niveles sofisticados en el manejo de la información, especialización para el manejo de estas actividades, sin embargo, este desarrollo se ha opacado en sus propósitos, lo que antes estaba justificado por y para el desarrollo del ser humano, ahora se revela como un crecimiento y acumulación ventajosa para un cerrado grupo de personas, es así que observamos un sistema financiero que no regula la distribución de la riqueza; sistemas políticos que no promueven el desarrollo y la madurez de quienes lo conforman; avance científico que se aferra a pretender ser objetivo y termina sujetándose a intereses que convienen a sólo un puñado en afectación de una inmensa mayoría. 

El desarrollo es, sin duda, deseable pues, como se observa en los diccionarios, desarrollo es crecimiento, ampliación e incluso despliegue, lo que no se desarrolla se encuentra estancado, estático, sin intercambios energéticos o materiales, es preferible por ello la tendencia al desenvolvimiento de las posibilidades antes que verse inhabilitados y no hacer nada, cabe entonces señalar qué es lo que buscamos desarrollar: la riqueza, las oportunidades, los valores morales, la naturaleza, las posibilidades de más desarrollo, sería deseable que todo, pero es notoria la importancia que le hemos puesto al despliegue de los mercados, al desarrollo económico y el de un grupo ya abominable por tanta acumulación del capital que debería de corresponder a un mayor grupo de personas, esto produce un distanciamiento social entre los poseedores de la riqueza y los desposeídos de ésta. 
	
Esta distancia social tiene un efecto en la capacidad de los sujetos para participar en los eventos públicos, o lo que respecta a intereses colectivos, la política y la economía son un ejemplo de ello, las decisiones que se toman en estas áreas son de incumbencia de la mayoría y no sería exagerado decir que de todos. Quienes toman estas decisiones, oficialmente, en estructuras democráticas, son representantes electos por la sociedad que manifiesta las coordenadas que desea seguir simpatizando con modelos de desarrollo propuestos por diferentes posturas políticas, a lo que los representantes no han correspondido es en respetar las reglas del juego. Ni tampoco la sociedad. Hablamos de que existe un problema de representación que consiste en el mal uso de la posición política para beneficio propio y de intereses empresariales obtusos, pues no todo lo que sea empresa ha de ser maligno, en sí sólo ese mezquino acaparamiento de la riqueza y su insaciable deseo de más, entonces esa falta de compromiso por parte de los representantes esta fomentada por el distanciamiento que tanto ellos como la sociedad hemos procurado. Adam Smith, el padre de la economía clásica observaba ya en el siglo XVIII algo que sigue vigente en nuestros tiempos: “La gran masa de la humanidad está formada por admiradores y adoradores y, lo que me parece más extraordinario, con mucha frecuencia por admiradores y adoradores desinteresados de la riqueza y la grandeza”

¿Hacia dónde vamos?
--------------------
Las consecuencias de delegar nuestra participación se pueden ver en lo cotidiano, en principio se establece una desigualdad social pues quienes tendrían que fungir como representantes de una región, funcionan sólo como representantes de sus intereses, las estructuras sociales parecen que únicamente evolucionan en la sutileza en cómo se posiciona un tirano, pues ahora, en vez de el uso de violencia (que no ha dejado de ocurrir), podemos elegir quien nos tiranice, es un lugar común que cuando se tenga que elegir a un representante optemos por el menos peor. Nadie tendría que ostentar tanto poder en cosas que nos concierne a todos como el territorio y su aprovechamiento sin que existan múltiples canales de comunicación y vigilancia. 
	
Es patente los efectos de un poder no regulado, a nadie conviene, por ejemplo, un medio ambiente sobreexplotado, más que, claro, a los grupos que se enriquecen de esa sobrexplotación: a mayor producción mayor consumo y comienza el juego de la oferta y la demanda, en vez de la necesidad y la distribución.
	
Lo anterior nos lleva a enfocarnos en la preocupación que existe por el medio ambiente, vemos que se está degradando algunas de las fuentes que proveen beneficios al hombre, desde suelos para el cultivo que han sido sobreexplotados y ahora se encuentran severamente agotados, mares también sobreexplotados que no consiguen la reposición natural de sus recursos, aunado a esto la contaminación provocado por hidrocarburos y residuos provenientes de las ciudades, el aire que respiramos también ha sido alcanzado por nuestras actividades irresponsables. 
	
El que no sabe es como el que no ve, dice mi casera, lo que me lleva a pensar que también el que no ve es como el que no sabe, durante algún tiempo no se tuvo mayor inconveniente en pensar en el cuidado del medio ambiente, era vasto y aún lo sigue siendo, sin embargo hoy en día nos alcanza, y aún no del todo a los más responsables, los efectos de nuestro mal manejo de los recursos, lo que hace poner nuestra atención en el daño que hemos provocado, pero hay que ser cautelosos en el abordaje del problema y sumamente críticos. 
	
El problema medioambiental no es ajeno a ninguno nosotros, todos podemos tener un efecto tanto positivo como negativo, quien lo determine será cada quien tanto en lo íntimo como en lo público pues es un problema que requiere de ética, difícilmente se resolverá únicamente por mecanismos de control, pero tampoco hay que dejar de contemplar un aspecto fundamental y que requiere también de nuestra atención, me refiero a la responsabilidad de la que no pueden desligarse los países desarrollados, principalmente los representantes de occidente, que han instaurado un modelo económico liberar a nivel global que es heredera de la explotación colonial, también popularizada por estos países. Se consiguió la independencia de muchas regiones durante el siglo XIX y durante el XX las colonias fueron desapareciendo, ya no era posible conquistar regiones y extraer sus recursos para satisfacer el nivel de vida de las regiones altamente desarrolladas, o al menos no de la misma forma cínica exaltada por valores patrióticos, había que inventar un discurso que permitiera seguir haciendo ese saqueo pero sin que pudiera llamarse invasión y usurpación pues eso se había deslegitimado hace poco menos de un siglo, surge, así, el invento que institucionalizaría la invasión y el saqueo: el modelo neoliberal de la economía, modelo altamente mañoso pues satisface las demandas de que ocurran dialogo y negociaciones entre los países antes que una guerra, pero los beneficios son principalmente para los países ya desarrollados y los efectos colaterales de los acuerdos de intercambio que hayan establecido dichos Estados son asumidos por la nación menos desarrollada.

¿Qué es sustentabilidad?
-------------------------
Abordado lo anterior, surge la posibilidad de hablar sobre el desarrollo sustentable, concepto que nace de un informe presentado por la Comisión Mundial sobre el Medio Ambiente en 1987, llamado informe Brundtland, quien era el personaje que presidía dicha comisión, en éste se define el desarrollo sustentable como la capacidad de satisfacer las necesidades de nuestro presente sin poner en riesgo los recursos para satisfacer las necesidades de las generaciones futuras, esta definición ha tenido sus ajustes, pero mantiene esta relación entre la necesidades presentes y las de un futuro. 
	
Decir que todo lo que hace occidente, (las naciones altamente desarrolladas, exceptuando algunos países de Asia) está mal es tan exagerado e impreciso como vanagloriar el rumbo que propone, cabe advertir, en todo caso, que han marcado pautas de desarrollo que, tanto obligada e irresponsablemente, como deliberada y certeramente, han adoptado regiones de casi todo el mundo, sin exceptuar a México. Ahora esta corriente de desarrollo hace un llamado a realizar un cambio en nuestros procesos de desarrollo hacia modelos más amigables con el medio ambiente natural de ahí entonces el desarrollo sustentable y aunque otras civilizaciones ya habían observado la interdependencia impostergable del humano con la naturaleza y actuado en correspondencia, las culturas occidentales habían entendido su relación con la naturaleza como algo que había que controlarse y poseer, estas prácticas ahora se encuentran consumadas y son empleadas en casi todo el mundo. Somos herederos de esos valores: emprendimiento, individualismo, éxito basado en la acumulación de riquezas, competencia, instrumentalismo, consumo, un reflejo, quizá, de las constantes guerras producidas en la región europea.
	
El discurso del desarrollo sustentable propuesto por la Organización de las Naciones Unidas es insostenible siempre que no se atreve, ni un poco, a aproximarse a hablar del modelo económico que está regulando ceñidamente nuestras prácticas de intercambio. En las cumbres sobre sostenibilidad y desarrollo se abordan una diversidad de temas que son indispensable para entender y atender la problemática del medio ambiente: energía, tecnología, población, registros estadísticos acerca de los recursos pero siempre queda exento el tema de la riqueza acumulada.

Otra sustentabilidad
---------------------
Como se señalo anteriormente en este texto, la culpa es interdependiente, este mundo globalizado no sólo ha dejado estragos con su pretendida homogenización de la humanidad, sí ha habido imposiciones violentas pero también ha habido abdicaciones igual de obscenas. Hoy en día se cuenta con el mayor desarrollo tecnológico, científico, artístico e incluso espiritual pero sin estar lo necesariamente distribuido; la información es el común denominador de este desarrollo, nunca antes se había alcanzado tal despliegue de intercambio, lo desventajoso de esto es la inercia con la que nos hemos dejado llevar hacia ese modelo de ser humano propuesto por la homogénea cultura occidental, parafraseando un poco a Zîzek, vemos más probable la destrucción del planeta por un evento cósmico que la transformación del mundo moral. Y no comparto la idea de que la moral esta por los suelos o de que ya no existe moral, la moral siempre ha existido desde que hay sociedad y se transforma.

La ética es el arte de tomar decisiones dice Jose Antonnio Marina, es alejarse de la inercia de la moral, (precisamente uno de los fines de la moral es hacer predecible la conducta). Ser éticos en estos tiempos y con estas circunstancias es más que deseable, es necesario. Quienes se atiene a ser moralinos no son únicamente los que señalamos como “mochos” o los “puritanos” ellos son moralinos de un mundo pasado, los moralinos de antes y de hoy se distinguen por no estar en contacto con su deseo y sus implicaciones, son quienes prefieren fórmulas y modelos aceptados por la masa, los moralistas carecen de creatividad y de criterio, temerosos de descubrirse avalan y reproducen el mass media. Concedo que la moral es un referente al que nos aproximamos cuando no sabemos a dónde navegar.

No hay que ser muy inteligente, pero sí sensible, para darnos cuenta de que necesitamos cambios y estos no van a provenir de quienes son los responsables de los problemas económicos, políticos y sociales. El único camino es el de explorar todos los caminos que cada uno proponga y se comprometa, mucho hemos postergado las soluciones cuando esperamos y seguimos una ruta que nos señalada por los autores de las infortunas circunstancias.
	
Más que una crisis económica, política o medioambiental se observa una crisis de sentido común.
